科技新突破！ 台大、港大學者鋼材研究登《Science》

科技新突破！ 台大、港大學者鋼材研究登《Science》

017-08-25 19:43
〔記者林曉雲／台北報導〕由香港大學主導，協同台灣大學、香港城市大學及北京科技大學的青年科學家組成的跨國團隊，以調配雞尾酒的方法，使材料的顯微結構更複雜，成功研發出「極高強度、低成本」的新穎鋼材「變形繼以配分（deformation & partition, D&P）」，8月24日榮登國際知名的《Science》期刊，對於需要高強度且高延展性的金屬材料來提高能源效率，並降減溫室氣體排放量的汽車、航太、及能源工業有很大的助益。

科技新突破！台大和港大等學者攜手，研發新穎鋼材，成功登上國際知名《Science》期刊。 （台大提供）
科技新突破！台大和港大等學者攜手，研發新穎鋼材，成功登上國際知名《Science》期刊。 （台大提供）
台大材料所教授顏鴻威師承台灣材料顯微結構大師楊哲人教授，於2014年8月回到台大任教，並成立「顯微結構與缺陷物理研究團隊」。

他受訪表示，金屬材料的強度和延性經常是「魚與熊掌不可兼得」，增加強度的同時，往往導致材料的延展性下降，因此飛機、航太、汽車等產品，如想要具備高度的節能減碳功能，打造的材質必須愈輕才愈可以節能，學界一直在研究如何提高材料的強度又能兼具安全度。

顏鴻威說明，團隊合作研究成果，突破過往的「材料差排理論」，大幅提高強度，同時仍使材料兼具延展性，亦即新研發的鋼鐵材料，是團隊把在歷史上出現的強化和塑化機制，同時設計在新穎鋼材中，使得結構很複雜，突破了延展性的問題，團隊研究成果的文章，篇名為《High dislocation density induced large ductility in deformed and partitioned steels》刊登在《Science》期刊。

香港大學機械工程系黃明欣博士主導該研究，北京科技大學羅海文博士以中錳鋼合金系統來進行材料設計，台大顏鴻威與程冠儒則以電子顯微鏡技術進行機構解析。顏鴻威表示，團隊研究以調配雞尾酒的方法能夠使材料的顯微結構更複雜，終以「變形繼以配分（deformation & partition, D&P）」的技術，實現了此具有突破性機械性能的鋼鐵材料，此新穎合金具有2.0GPa以上之降伏強度（材料抵抗塑性變形的能力），而其均勻延伸率仍可達到16%以上。

香港大學機械工程系黃明欣博士主導該研究

大陸人

由香港大學主導，協同台灣大學、香港城市大學及北京科技大學的青年科學家組成的跨國團隊

香港大學機械工程系黃明欣博士主導該研究，北京科技大學羅海文博士以中錳鋼合金系統來進行材料設計，台大顏鴻威與程冠儒則以電子顯微鏡技術進行機構解析。
城大做左乜

Dr Huang, Mingxin 黃明欣

垃圾shitty 成科material engineering喺到

整鐵路列車車身，都可以高載減耗（以原有用輕量不鏽鋼相比）

打雜

現今最大強度為960MPa

2.0 GPa以上

2GPa yield strength係好癲
但Young's modulus 幾多先
會唔會仲elastic 過steel